[
  {
    "id": "2023_11_KICE_27-30",
    "paragraph": "밤이 깊어지면, 시장 안의 가게들은 하나씩 문을 닫고, 길가에 리어카를 놓고 팔던 상인들은 제각기 과일이나 생선, 채소들을 끌고 다리 위로 올라오는 것이었다. [A](그 모양을 이만큼에 서서 흔들리는 버드나무 가지 사이로 바라보면, 리어카마다 켜져 있는 카바이드 불빛이, 마치 난간에 무슨 꽃 등불을 달아 놓은 것처럼 요요하였다.) 돈이 없어도 염려가 안 되는 곳. 그 사람들은 대부분 어머니를 알았다. 모르는 사람들도 곧 알게 되었다. [B](벽오동집 아주머니. 오동나무 아주머니.) 그렇게 어머니를 불렀다. 어느새 나무는 그렇게도 하늘 높이 자라서 저기만큼 걸린 매곡교 다릿목에서도 그 무성한 가지와 잎사귀를 올려다볼 만큼 되었던 것이다. [C](거기다가, 우리 집에서 날아간 오동나무 씨앗이 앞뒷집에 떨어져 싹이 나고, 어느 해 바람에 불려 갔는지 그보다 더 먼 건넛집에도, 심지 않은 오동나무가 저절로 자라나게 되었다. 그래서 나는 속으로 우리 동네를 벽오동촌이라고 별명 지었다. 그것은 어쩌면 이 가난한 동네의 한 호사였는지도 모른다.) 아버지가 어머니와 혼인하시고, 작천의 친정 어머니를 남겨 두신 채, 신행 후에 전주로 돌아와 맨 처음 터를 잡은 곳이 바로 이 천변이었다. [D](동네 뒤쪽으로는 산줄기가 병풍처럼 둘러쳐져 있고, 앞 쪽으로는 흰모래 둥근 자갈밭을 데불은 시냇물이 흐르며 거기다 시장까지 가까운 이곳은, 삼십 년 전 그때만 하여도, 부성 밖의 한적하고 빈한한 동네였을 것이다.) 물론 우리도 중간에 집을 고치고, 이어 내고, 울타리를 바꾸었 으나, 그저 움막처럼 나뭇가지를 얼기설기 얽은 뒤, 풍우나 피하자는 시늉으로 지은 집들도 많았을 것이다. 이 울타리 안에서 해마다 더욱더 무성하게 자라는 오동나무는 유월이면, 아련한 유백색의 비단 무늬 같은 꽃을 피웠다. 그윽한 꽃이었다. 그 나무는 나보다 더 나이가 많았다. 나를 낳으시던 해, 지팡이만 한 나무를 구해다가 앞마당에 심으시며 “기념.” 이라고 웃으셨다는 아버지. “처음에는 저게 자랄까 싶었단다. 그러던 게 이듬해는 키를 넘드라.” 해마다 이른 봄이면, 어린아이 손바닥만 하던 잎사귀가 어느 결에 손수건만 해지고, 그러다가 초여름에는 부채처럼 나부낀다. 그리고 가을에는 종이우산만큼이나 넓어지는 것 같았다. 하늘을 덮는 잎사귀, 그 무성한 잎사귀들……. 그 잎사귀 서걱거리는 소리가 골목 어귀 천변에까지 들리는 성싶었다. 어머니는 물끄러미 냇물만 바라보고 계시더니, 문득 고개를 돌려, “영익이 언제 다녀갔지?” 하고 물으셨다. [E](“사흘 됐나? 그저께 아니었어요?” 어머니는 어둠 속에서 고개를 끄덕이셨다. 어머니의 고개는 무거워 보였다.) “참, 어머니 지금 저기, 불빛 뵈는 저 산마루에 절, 저기가 영익이 있는 데예요?” 나는 동편 산마루의 깜박이는 불빛을 가리키며 무심한 듯 물었다. “아니다. 그건 승암사라구 중바위산 아니냐. 그 애 공부하는 덴 이 오른쪽이지…… 기린봉 중턱에 있는 절이야. 여기서는 잘 뵈지도 않는구나.” 그러면서 어머니는 눈을 들어, 어두운 밤하늘에 뚜렷한 금을 긋고 있는 산줄기를 바라보셨다. 산은 검고 깊었다. 동생 영익이는 벌써 이 년째 그 산속의 절에서 사법 고시 준비를 하고 있었다. 그는 말이 없고 우울한 때가 많았다. 그리고 그저께 집에 내려와, 이사 날짜가 결정되었다는 말을 듣고는 아무 말도 없이 고개를 떨어뜨리더니 “내가…….” 하고 무슨 말을 이으려다 말고 그냥 산으로 올라갔었다. 그때 영익이의 말끝에 맺힌 숨소리는 ‘흡’ 하고 내 가슴에 얹혀 아직도 내려가지 않은 것만 같았다. 우리가 이사하기로 된 집의 구조는 지극히 천박하였다. 우선 대문이 번화한 도로변으로 나 있는 데다가 오래되고 낡아서 녹이 슨 철제였다. 그것은 잘 닫히지도 않아 비긋하니 틀어진 채 열려 있었다. 그리고 마당은 거의 없다는 편이 옳았다. 그나마 손바닥만 한 것을 시멘트로 빈틈없이 발라 놓았고, 방들은 오밀조밀 붙어 있어 개수만 여럿일 뿐, 좁고 어두웠다. 그중에 한 방은 아예 전혀 채광 통풍조차도 되지 않았다. 그것도 원래는 창문이었는데, 아마 바로 옆에 가게를 이어 내느라고 막아 버린 모양이었다. 그 가게란 양품점으로, 레이스가 많이 달린 네글리제와 여자용 속옷, 스타킹 따위를 고무 인형에 입혀 세워 놓은 곳이었다. 뿐만 아니라 그 가게를 중심으로 앞뒤에 같은 양품점들이 늘어 서 있고 그 옆에는 양장점, 제과소, 음식점, 식료품 잡화상들이 있었다. 여기저기서 들려오는 불규칙한 마찰음, 무엇이 부딪쳐 떨어 지는 소리, 어느 악기점에선가 쿵, 쿵, 울려 오는 스피커 소리…… 끼익, 하며 숨넘어가는 자동차 소리. 한마디로 그 집은, 아스팔트의 바둑판, 환락과 유행과 흥정의 경박한 거리에 금방이라도 쓸려 버릴 것처럼 위태해 보였다. 그리고 우리가 이제 이사 올 집이라고, 그 집 문간에 웅숭 그리고 서서 철제 대문 사이로 안을 기웃거리며 들여다보는 우리들은 어쩐지 잘못 날아든 참새들 같기만 하였다. - 최명희, 쓰러지는 빛 -",
    "type": 1,
    "problems": [
      {
        "question": "윗글에 대한 이해로 가장 적절한 것은?",
        "choices": [
          "‘영익’은 가족의 상황을 알고서도 제 생각을 분명히 드러내지 않는다.",
          "‘어머니’는 아들이 출가하여 소식이 끊긴 뒤 그의 근황을 궁금 해 한다.",
          "‘나’는 동생의 말을 듣고서 그가 현재 어디에 머무르고 있는지 알게 된다.",
          "‘시장 안의 가게들’은 밤늦게 물건을 사기 위해 사람들이 모여 드는 곳이다.",
          "‘천변’은 아버지와 어머니가 결혼할 때부터 사람들이 북적였던 번화한 동네이다."
        ],
        "answer" : 1,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "[A]～[E]의 서술 방식에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": [
          " [A] : ‘이만큼에 서서’와 ‘바라보면’을 보면, 서술자가 대상을 지각할 수 있는 위치에서 서술하고 있음을 알 수 있다.",
          "[B] : 호명하는 말을 각각 하나의 문단에 서술하여, 그 호칭이 두드러져 보이는 효과가 나타난다.",
          "[C] :‘나’와 ‘우리’ 같은 표현을 사용하여, 서술자가 자기 경험을 바탕으로 하는 이야기를 서술하면서 자신의 내면을 드러낸다.",
          "[D] :‘동네였을 것이다’를 보면, 서술자가 과거 상황에 대해 확정적으로 진술하지 않고 추측의 의미를 담아 서술하고 있음을 알 수 있다.",
          " [E] : 누가 한 말인지 명시하지 않은 것을 보면, 대화 상황에서 말하는 이와 서술자가 다르다는 사실을 알 수 있다."
        ],
        "answer" : 5,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "윗글의 ‘오동나무’에 대한 이해로 가장 적절한 것은?",
        "choices": [
          "‘나’가 계절의 자연스러운 변화와 세월의 흐름을 느끼게 되는 경험적 대상이다.",
          "가난한 마을이지만 사람들로 하여금 호사를 누릴 수 있게 하는 경제적 기반이다.",
          "‘어머니’가 결혼 후에 심고 정성을 다해 키워 내어 무성해진 애착의 결실이다.",
          "동네 사람들이 마을의 특징에 부합한 별명을 자기 마을에 붙일 때 적용한 단서이다.",
          "‘아버지’가 자식을 얻은 기쁨을 이웃과 나눌 생각에 마을 곳곳에 심은 상징적 기념물이다."
        ],
        "answer" : 1,
        "score": 2
      },
      {
        "question": " <보기>를 바탕으로 윗글을 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은?",
        "question_plus":  "집에 대한 정서적 반응은 집의 구조, 주변 환경, 거주 기간 등의 요인에 따라 다를 수 있다. 자신이 거주하는 집의 내 외부 와 관계를 맺으며 충분한 시간 동안 쌓은 경험들은 현재 살고 있는 집에 대한 정서를 형성하는 데 영향을 주며, 다른 낯선 공간에 대한 정서적 반응에 영향을 주기도 한다. 쓰러지는 빛 은 이사할 처지에 놓인 한 가족의 이야기를 통해 집에 대한 ‘나’의 정서적 반응을 보여 준다.",
        "choices": [
          "‘나’가 ‘천변’ 집에 살면서 추억을 형성해 온 시간들은, 이사 할 처지에 놓인 현재의 상황을 불편하게 여기는 요인이 될 수 있겠군",
          "‘집을 고치’던 경험을 바탕으로 ‘구조’가 ‘천박’한 집의 여건을 살펴보는 것에서, 거주 환경의 변화에 적응하여 낯선 공간에 친숙해지고자 하는 ‘나’의 생각을 확인할 수 있겠군.",
          "‘서걱거리는 소리’와 ‘불규칙한 마찰음’에서 드러나는 집 주변 환경의 차이는, 두 집에 대해 ‘나’가 느끼는 친밀감의 차이를 유발할 수 있음을 예상할 수 있겠군.",
          "‘창문’을 ‘막아 버린’ 방은 ‘채광 통풍조차’ 되지 않는 속성으로 인해, 지금 살고 있는 집에 대한 ‘나’의 정서적 반응과는 다른 정서적 반응을 일으키는 요인이 될 수 있겠군.",
          "‘우리들’의 상황이 ‘잘못 날아든 참새들 같’다고 한 것은, 변화될 거주 여건을 낯설어하는 심리를 비유적으로 드러낸 것 이라 할 수 있겠군."
        ],
        "answer" : 2,
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2023_11_KICE_31-34",
    "paragraph": "(가) 한여름 채전으로 ㉠(가 보아라) 수염을 드리운 몇 그루 옥수수에 가지, 고추, 오이, 토란, 그리고 울타리엔 덤불을 이룬 넌출 사이로 반질반질 윤기 도는 크고 작은 박이며 호박들! 이 ㉡(지극히) 범속한 것들은 제각기 타고난 바탕과 생김새로 주어서 아낌없고 받아서 아쉼 없는 황금의 햇빛 속에 일심으로 자라고 영글기에 숨소리도 들릴세라 적적히 여념 없나니 ㉢(과분하지 말라) 의혹하지 말라 주어진 대로를 정성껏 충만 시킴으로써 스스로를 족할 줄을 알라 오직 여기에 목숨의 유열과 천지와의 화합에 있거니 한여름 채전으로 가 보아라 나비가 심방 오고 풍뎅이가 찾아오고 잠자리가 왔다 가고 바람결에 스쳐 가고 그늘이 지나가고 비가 내리고 햇볕이 다시 나고 …… 이같이 ㉣(많은 손님들)의 극진한 축복과 은혜 속에 이 지극히 범속한 것들의 지극히 충족한 ㉤(빛나는 생명의 양상)을 한여름 채전으로 와서 보아라 - 유치환, 채전(菜田) - (나) [A](우리는 썩어 가는 참나무 떼, 벌목의 슬픔으로 서 있는 이 땅) 패역의 골짜기에서 서로에게 기댄 채 겨울을 난다 [B](함께 썩어 갈수록 바람은 더 높은 곳에서 우리를 흔들고) [C](이윽고 잠자던 홀씨들 일어나 우리 몸에 뚫렸던 상처마다 버섯이 피어난다) 황홀한 음지의 꽃이여 [D](우리는 서서히 썩어 가지만 너는 소나기처럼 후드득 피어나 그 고통을 순간에 멈추게 하는구나) 오, 버섯이여 [E](산비탈에 구르는 낙엽으로도 골짜기를 떠도는 바람으로도) [F](덮을 길 없는 우리의 몸을 뿌리 없는 너의 독기로 채우는구나) - 나희덕, 음지의 꽃 -",
    "type": 1,
    "problems": [
      {
        "question": "(가)와 (나)의 공통점으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": [
          "사물의 모습에 대한 긍정적 인식을 바탕으로 중심 제재에 대한 예찬적 태도를 드러내고 있다.",
          "주어진 현실에 순응하는 모습을 통해 중심 제재를 바라보는 비관적 태도를 암시하고 있다.",
          "풍경을 관조적으로 응시하는 시선으로 중심 제재의 외적 아름 다움을 표현하고 있다.",
          "인간의 행위에 대한 우호적 관점을 토대로 중심 제재의 심미적 속성을 강조하고 있다.",
          "장소에 대한 부정적 인식을 심화하여 중심 제재와의 정서적 거리를 부각하고 있다."
        ],
        "answer" : 1,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "㉠～㉤의 시적 기능에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": [
          "㉠을 반복하고 변주하여 ‘채전’에서 겪을 수 있는 경험의 소중함을 느끼게 하려는 화자의 의도를 드러내고 있다.",
          "㉡을 수식어로 반복하여 ‘범속한 것들’로부터 ‘충족한’ 느낌을 받는 화자의 정서를 강조하고 있다.",
          "㉢에서 부정 명령형을 사용하여 ‘주어진 대로’ ‘족할 줄을 알’아야 한다는 화자의 인식을 제시하고 있다.",
          "㉣에서 사물을 인격화하여 ‘극진한 축복과 은혜’와 대비되는 화자의 시선을 반영하고 있다.",
          "㉤에서 관념을 시각화하여 ‘목숨의 유열과 천지와의 화합’이 이루어진 대상에 대한 화자의 생각을 표현하고 있다."
        ],
        "answer" : 4,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "[A]～[F]에 대한 이해로 가장 적절한 것은?",
        "choices": [
          "[A]에서 참나무가 벌목으로 썩어 가는 모습은, [B]에서 바람에 흔들리는 나무의 모습과 순환적 관계를 형성한다.",
          "[B]에서 참나무의 상태에 변화를 가져온 움직임은, [C]에서 버섯이 피어나는 상황과 순차적 관계를 형성한다.",
          "[C]에서 참나무의 상처에 생명이 생성되는 순간은, [D]에서 나무의 고통이 멈추는 과정과 대립적 관계를 형성한다.",
          "[D]에서 참나무의 모습에 일어난 변화는, [E]에서 낙엽이나 바람이 처한 상황과 인과적 관계를 형성한다.",
          "[E]에서 참나무의 주변에 존재하는 사물들은, [F]에서 나무를 채워 주는 존재로 제시된 대상과 동질적 관계를 형성한다."
        ],
        "answer" : 2,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "<보기>를 바탕으로 (가)와 (나)를 감상한 내용으로 적절하지 않은 것은? ",
        "question_plus": "생명 현상을 제재로 삼은 시는 대체로, 생명체들의 풍요로움을 감각적으로 형상화하거나, 생명 파괴의 현실을 극복하는 모습을 형상화한다. (가)는 만물의 조화로운 성장과 충만한 생명력에 자족하는 태도를, (나)는 인간의 욕망에 의한 상처와 고통으로 황폐화된 현실을 강인한 생명력이 피어나는 공간으로 변화 시키는 모습을 드러낸다. 이러한 두 양상은 표면적으로 드러난 생명의 모습에서는 차이를 보이지만, 생명체들이 어우러져 살아가는 모습을 보여 준다는 점에서는 동일한 지향성을 지닌 다고 할 수 있다.",
        "choices": [
          "(가)의 ‘한여름’은 생명체들의 풍요로움을 감각적으로 드러내는, (나)의 ‘겨울’은 생명 파괴의 현실을 이겨 내는 시간적 배경으로 설정되어 있군.",
          "(가)의 ‘울타리’는 만물이 함께 살아가는 공간을 드러내는 경계로, (나)의 ‘골짜기’는 인간의 욕망이 투영된 장소로 제시 되어 있군.",
          "(가)의 ‘넌출’은 어우러진 생명체들이 현실의 삶에 자족하게 되는, (나)의 ‘홀씨’는 공존하던 생명체들이 흩어지게 되는 계기를 드러내고 있군.",
          "(가)의 ‘그늘’은 만물이 성장을 이루어 가는 배경으로서의, (나)의 ‘음지’는 현실의 고통을 극복하는 장소로서의 의미를 함축하고 있군.",
          "(가)의 ‘비’는 생명의 충만함과 조화로움을 갖게 하는, (나)의 ‘소나기’는 황폐화된 현실에 생명력을 환기하는 대상으로 표상 되어 있군."
        ],
        "answer" : 3,
        "score": 3
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2023_11_KICE_35-37",
    "paragraph": "안녕하세요? 발표를 맡은 ○○○입니다. 지난 수업 시간에 우리는 도로에서 볼 수 있는 안전 설계에 대해 배웠는데요, 이와 관련한 유익한 내용이 있어 소개하려 합니다. 여러분, 달리는 차 안에서 특정 구간을 지날 때 드르륵하는 소리가 들리며 차가 진동하는 것을 느껴 본 적 있나요? (대답을 듣고) 많은 분들이 경험했군요. 여러분이 느낀 진동은 도로에 시공된 홈 때문일 수 있습니다. (㉠(자료) 제시) 왼쪽은 진행 방향과 일치하는 세로 홈을, 오른쪽은 진행 방향에 수직인 가로 홈을 진하게 표시한 그림입니다. 세로 홈은 도로에 살얼음이 생기는 일을 줄이고, 가로 홈은 제동 거리를 줄여 주죠. 특히 가로 홈을 활용하면 도로에서 멜로디가 들리게 할 수 있는데요, 잠시 영상을 보겠습니다. (영상 제시) 차가 특정 도로 구간을 지날 때 동요 멜로디가 들리는 것이 신기하죠? (㉡(자료) 제시) 화면에 보이는 것처럼 홈의 너비와, 홈 사이의 도로면 너비를 합한 값에 따라 음 높이가 정해집니다. 홈 너비는 일정하니까 결국 홈 사이 도로면의 너비에 따라 음 높이가 달라지는 셈이죠. 이 자료에는 없지만 음 길이도 달라지게 홈을 시공하면 차가 달릴 때 멜로디가 들리게 됩니다. 이 멜로디는 운전자의 주의를 환기하여 졸음운전을 예방합니다. 실제로 졸음운전으로 인한 교통사고 발생 건수가 월 평균 2.6건이었던 구간에 멜로디가 들리게 가로 홈을 시공하자 해당 도로 구간 에서의 교통사고가 3개월간 0건이었다고 합니다. 도로에서의 또 다른 안전 설계는 터널에서도 확인할 수 있습 니다. (㉢(자료) 제시) 조명등이 설치된 간격이 달라서 낮에 터널 입구 쪽과 출구 쪽이 중간 구간보다 밝은데요, 이는 우리 눈이 터널 입구에서는 어둠에, 출구에서는 밝음에 서서히 익숙해 지도록 하는 것이지요. 이 외에 곡선 도로에서 차가 이탈하는 것을 막기 위해 도로 바깥쪽이 높아지게 경사를 주고, 밤에도 차선이 잘 보이게 미세한 유리 알갱이를 차선에 바르기도 합니다. 발표 내용 잘 이해되었나요? 그동안 무심코 지나쳤던 도로에서 안전을 위한 장치들을 찾아보길 바라며 발표를 마치겠습니다.",
    "type": 2,
    "problems": [
      {
        "question": "위 발표자의 말하기 방식으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": [
          "용어의 개념을 정의하여 발표에서 다룰 화제의 범위를 한정 하고 있다.",
          "청중과 공유하는 기억과 관련지어 발표의 계기를 밝히고 있다.",
          "청중의 경험과 관련한 질문을 하며 청중의 반응을 확인하고 있다.",
          "구체적인 수치를 밝혀 발표 내용의 근거로 활용하고 있다.",
          "발표 내용과 관련하여 청중에게 바라는 바를 언급하며 발표를 마무리하고 있다."
        ],
        "answer" : 1,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "다음은 발표자가 제시한 자료이다. 발표자의 자료 활용에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "question_plus": "[자료 1]왼쪽과 오른쪽의 두 가지 모양이 있는 사진으로, 왼쪽 사진은 윗 방향을 가리키는 화살표와 위와 아래 방향을 세로로 연결한 회색 홈이 파진 사진. 오른쪽 사진은 윗 방향을 가리키는 화살표와 화살표에 수직으로 회색 홈이 파진 사진. 각 화살표에는 ‘진행 방향’이라고 적혀있다. [자료 2]사진의 중앙에는 왼쪽에서 오른쪽을 가리키는 화살표가 있으며, 그 화살표에는 ‘진행 방향’이라고 적혀있다. 화살표 아래에는 홈이 파여있는 표면의 단면을 나타내는 그림이 있으며, 화살표의 왼쪽에는 말풍선이 있고 해당 말풍선 안에는 음표계로 도를 표현하였다. 화살표의 오른쪽에 있는 말풍선에는 음표계로 솔을 표현하였다. [자료 3]사진 위에 ‘<낮의 터널 내부>’라고 쓰여 있으며, 그 아래에는 터널의 단면이 그려져 있다. 터널의 단면은 맨 아래에 검은 색으로 지표면과 위의 자동차 한대가 왼쪽에 그려져 있고, 자동차 오른쪽에는 왼쪽에서 오른쪽을 가리키는 검은색 화살표가 있다. 자동차 위에는 회색으로 빈공간이 표현되어 있으며, 사진 위에는 흰색으로 빈 공간이 일정한 간격을 유지하며 표시되어 있다. ",
        "choices": [
          "[자료1]은 홈 사이의 도로면 너비를 달리해서 멜로디를 만든 다는 내용을 설명하기 위해 ㉠에서 활용하였다.",
          "[자료1]은 살얼음 발생 감소에 효과적인 홈과 제동 거리 단축에 효과적인 홈을 설명하기 위해 ㉢에서 활용하였다",
          "[자료2]는 특정 구간을 지날 때 느끼는 차의 진동이 홈 때문일 수 있다는 내용을 설명하기 위해 ㉡에서 활용하였다.",
          "[자료 3]은 낮에 터널의 중간 구간이 입구 쪽과 출구 쪽보다 어둡다는 내용을 설명하기 위해 ㉠에서 활용하였다.",
          "[자료3]은 달라지는 밝기에 눈이 서서히 적응하도록 조명등의 설치 간격을 달리한다는 내용을 설명하기 위해 ㉢에서 활용 하였다."
        ],
        "answer" : 5,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "발표 내용을 바탕으로 할 때, <보기>에 나타난 학생들의 반응에 대한 이해로 가장 적절한 것은?",
        "question_plus": "학생 1 : 곡선 도로에 경사를 준다는 내용을 간략히 제시해서 아쉬워. 도서관에서 그 원리를 알아봐야겠어. 학생 2 : 멜로디가 들리는 도로가 재미를 위한 것인 줄 알았 는데, 안전을 위한 거였군. 이런 도로가 실제로 어디에 있는지 조사해 봐야겠어. 학생 3 : 미세한 유리 알갱이를 차선에 바르는 방법이 무엇인지, 밤에도 터널 구간별로 밝기가 다른지 알고 싶어.",
        "choices": [
          "학생 1은 자신의 의문이 해소되었다는 점에서 발표 내용을 긍정적으로 평가하고 있다.",
          "학생 2는 발표 내용이 자신의 배경지식과 일치하지 않는 이유를 궁금해하고 있다.",
          "학생 1과 학생 2는 모두, 발표에서 언급된 내용과 관련하여 추가적인 정보를 탐색하려 하고 있다.",
          "학생 1과 학생 3은 모두, 발표를 통해 새롭게 알게 된 정보가 사실과 부합하는지 판단하고 있다.",
          "학생 2와 학생 3은 모두, 자신의 경험을 바탕으로 발표 내용의 효용성을 점검하고 있다."
        ],
        "answer" : 3,
        "score": 2
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2023_11_KICE_38-42",
    "paragraph": "(가)는 ○○고등학교 행사에 참여한 학생이 마을 소식지에 쓴 후기이고, (나)는 이를 읽은 다른 지역의 학생들이 나눈 대화이다. 물음에 답하시오. (가) (지난 한 학기 동안 우리 학교에서는 식물에 대한 관심을 높이자는 취지에서 ‘다 함께 식물 지도 만들기’ 행사를 진행하였다. 마을 사람들이 볼 △△동 식물 지도를 전교생이 함께 만들며, 다양한 식물에 관심을 갖게 되었고 자연의 소중함도 깨닫게 되었다. 식물 지도 만들기는 △△동 전체를 30개 구역으로 나눠 학급 별로 맡은 구역의 식물을 조사하는 방식으로 이루어졌다. 먼저 최대한 여러 종류의 식물 사진을 찍은 다음, 식물의 이름을 알려 주는 누리집을 이용해 식물 이름을 편리하게 찾았다. 그리고 학급마다 특색 있게 그린 지도 위에 조사한 모든 식물의 이름을 표시하였다. 이렇게 학급별로 만든 지도를 이어 붙여 100여 종의 식물이 표시된 △△동 식물 지도를 완성하였다. 평소 우리가 잘 모르던 곳까지 꼼꼼히 살피며 식물을 조사하는 과정에서 몇몇 친구들은 힘들다고 포기하는 모습도 보였지만, 나는 이렇게 생각했다. ‘누군가는 이 지도를 보며 마을의 식물에 관심을 갖게 되지 않을까?’ 이런 생각에 나는 계속해서 의욕적 으로 조사를 해 나갈 수 있었다. 이번 행사를 통해 그동안 주변의 식물에 무심했던 나 자신을 반성하게 되었다. 그리고 화살나무나 분꽃 등의 식물을 교실 밖에서 직접 관찰하니 책으로만 접했을 때보다 식물에 대한 관심이 더 커지는 것 같았다. 다른 학교에서도 식물 지도 만들기 행사를 개최한다면 더 많은 학생들이 자연의 소중함을 느낄 수 있을 것이라는 생각이 들었다.) (나) 학생 1 : 이번 가을에 열릴 동아리 발표회 때 전시하기 위해 우리도 △△동 마을 소식지에 실린 ○○ 고등학교 사례처럼 식물 지도를 만들기로 했잖아. ○○고등학교 사례에서 어떤 점을 수용하고 어떤 점을 달리할지 논의해 보자. 학생 2 : 생각해 봤는데, 우리 셋이서 ○○ 고등학교가 한 것처럼 넓은 공간을 조사하긴 힘들 듯하니 학교에서 걸어갈 만한 거리만 지도의 범위로 삼는 게 좋지 않을까? 학생 1 : 그러자. 학교에서 걸어갈 만큼 가까운 범위 내에서 어디로 조사하러 갈지 장소를 정해 보자. [A](학생 3 : □□ 농장에 갔으면 하는데, 너희 생각은 어때? 거기는 나무가 많으니까. 학생 1 : 거긴 매실나무만 많잖아. 식물 지도를 만드는 거니까 여러 종류의 식물이 있는 곳으로 가자. 학생 2 : 여러 종류의 식물이 있는 곳도 좋지만, 나는 우리 학교 학생들이 볼 지도이니 학생들에게 친숙한 장소가 더 좋을 듯해. 그런데 그 농장은 아무나 들어갈 수가 없어서 가 본 학생이 거의 없을 테니……. )학생 3 : 듣고 보니 일리가 있네. 친숙한 장소라면 전교생이 함께 걷기 행사를 했던 행복산과 구름천이 어때? 학생 1 : 거기도 좋고 하늘습지도 좋을 것 같아. 학생들이 자주 산책하러 가는 곳이잖아. 학생 2 : 모두 좋은 생각이야. 학생 3 : 그럼 조사 장소는 세 군데로 정해진 거네. 학생 2 : 맞아. 이제 어떤 식물을 지도에 표시할지 얘기해 보자. 학생 1 : 우리 마을은 다양한 꽃과 나무가 자생하기로 유명하 니까 우리도 지도에 되도록 다양한 종류의 식물을 표시하자. 학생 2 : 근데 발표회까지 얼마 안 남아서 국가 보호종을 비롯해 주목할 만한 몇몇 식물만 표시해야 할 듯해. 그리고 식물 이름은 ○○ 고등학교처럼 누리집을 이용해 편리하게 찾자. 학생 1 : 그러자. [B](학생 3 : 식물 이름과 함께 식물이 어떤 효용이 있는지도 제시했으면 하는데, 너희는 어떻게 생각해? 학생 1 : 약효가 있는 식물은 그 정보도 제시하자는 거지? 학생 3 : 응? 나는 꽃이나 나무가 마음을 편안하게 해 주는 것 같은 효용을 말한 거였는데. 학생 1 : 식물이 사람의 정서에 어떤 영향을 미칠 수 있는지에 대한 내용을 싣자는 말이었어? 학생 3 : 응. 그런 정보가 학생들에게 의미가 있을 것 같아. 학생 2 : 그거 좋은데? 우리가 행복산에서 조사할 꽃과 나무 중 일부에는 그런 내용도 추가로 표시하면 되겠다.) 학생 1 : 좋아. 이제 지도에 식물들을 어떻게 표현할지 얘기해 보자. 학생 2 : 장소마다 대표 식물을 하나씩 선정해서 그 식물 이름 밑에 식물의 사진도 함께 제시하는 건 어때? 학생 3 : 그래. 그리고 군집을 이루고 있는 식물은 모두 빗금으로 표시하자. 행복산은 갈림길이 많으니 걷기에 더 편한 길을 화살표로 표시도 하고. 학생 1 : 좋은 생각이야. 모두 적용해 보자. 학생 2 : 그래. 그런데 ○○ 고등학교가 이어 붙이는 방식으로 지도를 만든 건 참신하긴 한데 통일감이 없어 부자연스러울 듯해. 우리는 조사한 내용을 모아 함께 지도를 그리자. 학생 3 : 그러자. 학생 1 : 오늘 논의한 내용은 내가 [회의록]에 쓸게. 학생 2, 3 : 고마워.",
    "type": 2,
    "problems": [
      {
        "question": "(가)에 활용된 글쓰기 방식으로 가장 적절한 것은?",
        "choices": [
          "1문단에서는 식물 지도 만들기 행사에서 자신이 깨달은 점을 문제점과 해결책을 제시하는 방식으로 서술하였다.",
          "2문단에서는 식물 지도를 만든 과정을 원인과 결과를 제시 하는 방식으로 서술하였다.",
          "2문단에서는 학급별 식물 지도의 특색을 나열하는 방식으로 서술하였다.",
          "3문단에서는 식물 조사에 임하는 자신의 참여 자세를 친구들의 참여 자세와 대조하는 방식으로 서술하였다.",
          "3문단에서는 식물을 조사하며 친구들이 겪은 어려움을 묻고 답하는 방식으로 서술하였다."
        ],
        "answer" : 4,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "<보기>는 (가)의 마지막 문단의 초고이다. <보기>를 고쳐 쓰기 위해 친구들이 조언한 내용 중 반영되지 않은 것은?",
        "question_plus":"<보 기> 이 행사를 통해 나 자신을 반성하게 되었다. 그리고 교실 밖에서 관찰 활동을 하는 것이 학업으로 인한 부담감을 덜어 준다는 것도 알게 되었다. 다른 학교에서도 식물 지도 만들기 행사를 열면 좋겠다는 생각이 들었다.",
        "choices": [
          "교실 밖에서 관찰한 대상의 구체적 예를 언급하는 게 어때?",
          "행사를 통해 자신의 어떤 점을 반성했는지 밝히는 게 어때?",
          "다른 학교에서도 행사를 개최했을 때 예상되는 기대 효과를 제시하는 게 어때?",
          "교실 밖에서 관찰 활동을 하려면 책을 활용한 학습이 선행될 필요가 있다는 내용을 추가하는 게 어때?",
          "교실 밖에서 이루어지는 관찰 활동의 긍정적 효과를 행사의 취지에 부합하는 내용으로 바꾸는 게 어때? ."
        ],
        "answer" : 4,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "[A], [B]에 대한 설명으로 적절하지 않은 것은?",
        "choices": [
          "[A]에서 ‘학생 2’는 ‘학생 1’의 발화를 일부 재진술한 후 자신 의 견해를 밝히고 있다.",
          "[A]에서 ‘학생 1’과 ‘학생 2’는 각기 다른 이유로 ‘학생 3’의 제안에 반대하는 입장을 드러내고 있다",
          "[B]에서 ‘학생 1’과 ‘학생 3’ 모두 질문을 주고받는 과정에서 서로가 상대의 발화 내용을 잘못 이해했음을 깨닫고 있다.",
          "[B]에서 ‘학생 2’는 ‘학생 3’에게 공감을 표한 후 ‘학생 3’의 제안을 구체화할 방안을 제시하고 있다.",
          "[A]와 [B] 모두의 첫 번째 발화에서 ‘학생 3’은 자신이 제안 한 바에 대한 ‘학생 1’과 ‘학생 2’의 의견을 묻고 있다."
        ],
        "answer" : 3,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "(가)와 (나)를 고려할 때, ‘학생 1’이 쓴 [회의록]의 내용 중 적절하지 않은 것은?",
        "choices": [
          "수용할 점 : 정보 확인의 편의성을 고려하여, 우리도 식물의 이름을 누리집에서 찾는다.",
          "수용할 점 : 발표회까지 남은 기간을 감안하여, 우리도 몇몇 주목할 식물만 지도에 표시한다.",
          "달리할 점 : 조사 인원을 고려하여, 우리는 학교에서 걸어갈 만큼 가까운 거리만 지도의 범위로 삼는다.",
          "달리할 점 : 지도를 볼 대상을 감안하여, 우리는 우리 학교 학생들에게 친숙한 장소의 식물을 조사한다.",
          "달리할 점 : 지도의 통일감을 고려하여, 우리는 각각의 지도를 이어 붙이는 방식은 활용하지 않는다."
        ],
        "answer" : 2,
        "score": 3
      },
      {
        "question": "다음은 (나)를 바탕으로 학생들이 만든 지도의 초안이다. ㉠～㉤에 대한 반응으로 가장 적절한 것은?",
        "question_plus":"<그림 설명> ㉠(금강초롱꽃이 서식하는 곳에 '국가 보호종 꽃을 볼 수 있어요!'라는 말풍선을 달아두었다. 또한, 측백나무가 있는 곳에는 측백나무 사진과 함께 '산림 보호 구역이에요!'라는 말풍선을 달아두었다.) ㉡(행복산 아래 금강초롱꽃과 향나무가 서식하는 곳을 사진은 없고, 점으로만 표시하였다. 가는 길을 화살표를 이용해 표시해두었다.) ㉢(□□ 농장의 영역만을 점선으로 가리키고 있다. 사진은 없다.) ㉣(하늘습지에 가는마디꽃, 갈대, 각시수련이 서식하는 곳을 표현하였다. 모두 사진은 없다. 가는마디꽃이 서식하는 곳은 점으로만 표시하였다. 갈대, 각시수련이 서식하는 곳은 빗금으로만 각각 표시해 두었다.) ㉤(구름천 옆 달뿌리풀이 서식하는 영역을 사진은 없고, 빗금으로만 표시해두었다.)",
        "choices": [
          "㉠ : 식물이 있는 곳의 핵심적인 특징을 제시하기로 했으므로 논의한 내용이 반영되었군",
          "㉡ : 국가 보호종 식물이 있는 곳으로 가는 길은 동선을 표시 하기로 했으므로 논의한 내용이 반영되었군",
          "㉢ : 식물에 대해 조사한 내용이 제시되지 않았으므로 조사한 식물에 대한 정보를 추가해야겠군.",
          "㉣ : 각 장소마다 하나씩 대표 식물의 사진을 제시하기로 했으므로 사진을 추가해야겠군.",
          "㉤ : 군집을 이루고 있는 식물 중 학생들에게 낯선 식물은 빗금으로 표시하기로 했으므로 논의한 내용이 반영되었군."
        ],
        "answer" : 4,
        "score": 2
      }
    ]
  },
  {
    "id": "2023_11_KICE_43-45",
    "paragraph": "우리나라의 연간 1인당 커피 소비량은 세계 평균의 2배 이상일 정도로 우리나라 사람들은 커피를 마시는 일에 관심이 많다. 이러한 관심이 커피 사랑에만 머물지 않고, 일회용 컵 회수 방안 처럼 커피로 인한 사회적 문제에 대한 관심으로 이어지는 현상은 바람직하다. 하지만 커피로 인한 사회적 문제를 논할 때, 상대적 으로 관심을 받지 못하고 있는 것이 있다. 커피를 만든 후 남는 커피 찌꺼기, 바로 ‘커피박(coffee 粕)’이다. 여러 면에서 커피박에 대한 우리 사회의 관심은 낮은 편이다. 우선, 커피박을 잘못 처리하고 있는 사람이 많다. 추출 직후 의 커피박을 싱크대 배수구에 버리거나 흙에 버리기도 하는데, 이는 잘못된 처리 방법이다. 배수구에 버린 커피박에서 나온 카페인은 하수 처리 과정에서 완벽히 걸러지지 않은 채 강물에 흘러 들어가 부정적으로 작용할 수 있다. 그리고 흙에 버린 커피박은 토양과 식물에 악영향을 줄 수 있다. 또한, 커피박이 다양한 분야에서 재활용될 수 있다는 사실을 모르는 사람도 많다. 커피박은 일상에서 탈취제나 방향제로 이용된다. 그뿐만 아니라 건축 분야에서 합성 목재를 대신하는 재료로 쓰이거나 농업 분야에서 혼합 및 발효 과정을 거쳐 비료로 사용되기도 한다. 최근에는 바이오에너지의 원료로 활용 될 수 있다는 점도 부각되고 있다. 끝으로, 커피박 수거 시설이 매우 부족하다는 점도 아쉬운 부분이다. 커피박을 그냥 버리지 않고 분리배출해야 한다는 것을 알게 되더라도 수거 시설이 있어야 실천으로 이어질 수 있다. 커피박 수거 시설을 곳곳에 마련한다면, 커피박 분리배출에 대한 시민들의 관심이 높아지는 효과가 있을 것이다. [A]",
    "type": 2,
    "problems": [
      {
        "question": "다음은 초고를 작성하기 전에 학생이 떠올린 생각이다. ㉠～㉤ 중, 학생의 초고에 반영되지 않은 것은?",
        "question_plus":"◦ ㉠(커피박이 무엇을 지칭하는 단어인지 밝혀야겠어.) ◦ ㉡(커피박이 잘못 버려지고 있는 예를 제시해야겠어.) ◦ ㉢(커피박이 무엇으로 재활용될 수 있는지 언급해야겠어.) ◦ ㉣(우리나라의 연간 1인당 커피 소비량이 세계 평균 대비 어느 정도인지 밝혀야겠어.) ◦ ㉤(커피로 인해 발생하는 사회적 문제가 해마다 증가하고 있는 실태를 제시해야겠어.)",
        "choices": [
          "㉠",
          "㉡",
          "㉢",
          "㉣",
          "㉤"
        ],
        "answer" : 5,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "다음은 초고를 읽은 교지 편집부 학생의 조언이다. 이를 반영 하여 [A]를 작성한다고 할 때, 가장 적절한 것은?",
        "question_plus":"초고 2～4문단에서 문단별로 문제 삼고 있는 점을 해결할 수 있는 방안을 각각 언급하고, 우리 사회가 지녀야 할 태도를 커피에 대한 사랑과 관련지으며 마무리하는 게 좋겠어.",
        "choices": [
          "커피에 대한 사랑은 커피박에 관심을 갖는 태도로 이어질 필요가 있다. 다양한 재활용 분야와 수거 시설 확충의 중요성을 아는 것이 진정한 커피 사랑의 시작이다.",
          "커피박의 올바른 처리 방법과 재활용 분야를 홍보하고, 수거 시설 확충을 제도화할 필요가 있다. 커피박에도 관심을 갖는 책임감 있는 태도가 커피 사랑의 참된 자세이다.",
          "커피를 마시지 않는 사람들은 왜 커피박에 관심을 가져야 하는지 의아해할 수 있다. 하지만 공동체의 문제 해결을 위해 가치관이 다르더라도 포용하는 태도가 필요하다.",
          "우리나라의 커피 소비량은 앞으로도 늘어날 것으로 보인다. 따라서 커피박의 바람직한 처리 방법과 재활용 분야를 알리고, 커피박 수거 시설을 확충하는 것이 필요하다.",
          "커피박 수거 시설의 설치는 시민들에게 커피박의 쓰임새를 알리는 효과가 있다. 사랑할수록 관심을 표현하듯이, 커피에 대한 사랑을 커피박에 대한 관심으로 표현해야 할 것이다."
        ],
        "answer" : 2,
        "score": 2
      },
      {
        "question": "<보기>는 초고를 보완하기 위해 추가로 수집한 자료이다. 자료 활용 방안으로 적절하지 않은 것은?",
        "question_plus": "(가) (전문가 인터뷰 “커피박으로 인한 탄소 배출이 문제가 되고 있습니다. 커피박 소각 시 탄소 배출량은 1톤당 338kg이나 됩니다. 또한 추출 직후의 커피박은 카페인 함유량 이 높고, 수분이 많습니다. 이를 흙에 버리면 카페인과 토양 속 물질이 결합한 상태로 쌓여 식물 의 생장을 저해할 수 있고, 수분이 많은 커피박이 부패하여 토양을 오염시킬 수 있습니다.”) (나) (연구 보고서 자료 현재 우리나라는 커피박의 바이오에너지 원료화를 추진하고 있다. 바이오압축연료는 상품화 되었으며, 바이오디젤, 바이오 에탄올을 생산하는 기술도 개발 되고 있다.) (다) (신문 기사 스위스는 우체국 등 2,600여 곳의 수거 거점을 마련해 커피박을 효과적으로 수거하고 있다. 반면에 우리나라는 일부 지방 자치 단체에서만 커피박 수거를 시도 중이다. ○○구는 “수거 시설이 시민들의 커피박 분리배출에 대한 관심을 높이고 커피박 수거나 운반 등과 관련한 일자리를 창출할 수 있을 것”이라고 밝혔다.)",
        "choices": [
          "(가) : 커피박을 소각할 때 발생하는 탄소 배출량 수치를, 커피박이 우리 사회에서 관심을 받지 못하고 있는 배경을 보여 주는 자료로 1문단에 추가한다.",
          "(가) : 추출 직후 커피박에 남은 카페인과 수분이 많은 커피박이 유발하는 문제를, 커피박이 식물과 토양에 미치는 악영향을 구체화하는 자료로 2문단에 추가한다",
          "(나) : 커피박으로 만들 수 있는 바이오에너지의 종류를, 커피박이 바이오에너지의 원료로 활용될 수 있다는 내용을 뒷받침하는 자료로 3문단에 추가한다.",
          "(다) : 효과적으로 커피박을 수거하고 있는 해외 사례를, 커피박 수거 시설이 부족한 우리나라의 문제 상황을 부각하는 자료로 4문단에 추가한다.",
          "(다) : 커피박 수거가 일자리 창출로 이어질 수 있음을, 커피박 수거 시설이 곳곳에 마련되었을 때 예상되는 또 다른 효과를 보여 주는 자료로 4문단에 추가한다."
        ],
        "answer" : 1,
        "score": 3
      }
    ]
  }
]
